 % !TEX encoding = UTF-8 Unicode
% !TeX spellcheck = pl_PL
% !~~TEX TS-program = xelatex
% !TeX TXS-program:bibliography = txs:///biber
% !TeX TXS-program:index = txs:///makeindex

\documentclass[skorowidz,skroty]{dyplomWEZUT}
% ------------------------------------------------------------------------------
% Opcje klasy <dyplomWEZUT>
% 1) skorowidz - włącza skorowidz
% 2) skroty    - włącza wykaz ważniejszych skrótów i oznaczeń
% ------------------------------------------------------------------------------


% -------------------------- Dane pracy dyplomowej -----------------------------

% Imię i Nazwisko
\author{Adam Baniuszewicz}

% Numer albumu
\nralbumu{33816}

% Tytuł pracy
\title{Algorytmy poleceń mentalnych w~interfejsach mózg--komputer}

% Tytuł pracy w języku angielskim
\tytulang{Algorithms of~mental commands in~brain--computer interfaces}

% Kierunek studiów
\kierunek{Teleinformatyka}

% Rodzaj studiów: S1/S2/N1/N2
\rodzajstudiow{S2}

% Specjalność (tylko na studiach magisterskich - S2 i N2)
\specjalnosc{Sieci teleinformatyczne i~systemy mobilne}

% Data wydania tematu w SIWE/eDziekanacie
\datawydania{01.11.2018}

% Data złożenia pracy w eDziekanacie
\datazlozenia{TODO}

% Miejsce złożenia pracy (odkomentować i wypełnić jeżeli inne niż Szczecin)
%\miejsce{}

% Imię i nazwisko opiekuna - wpisujemy w dopełniaczu
\opiekun{dr. inż. Roberta Krupińskiego}

% Katedra, Zakład lub Zespół Dydaktyczny
% (Wydział wpisujemy po przecinku tylko jeśli inny niż WE)
\jednostka{Katedra Przetwarzania Sygnałów i~Inżynierii Multimedialnej}

% Słowa kluczowe
\slowakluczowe{BCI, Elektroencefalografia}

% Słowa kluczowe po angielsku
\keywords{BCI, Electroencephalography}

%% ----------------------- Koniec definicji danych -----------------------------

% Dodanie metadanych do wynikowego pdf (Autor, Tytuł, Słowa kluczowe)
\makemetadata

\begin{document}

\begin{streszczenie}
TODO
\end{streszczenie}

\begin{abstract}
TODO
\end{abstract}

\maketitle

\begin{wprowadzenie}

TODO

\end{wprowadzenie}

\cel{TODO}

\zakres{TODO}

\chapter{Wstęp do tematyki interfejsów mózg--komputer}

\chapter{Analiza rozwiązań BCI}
\section{Rodzaje interfejsów}
\subsection{Inwazyjne}
\subsection{Nieinwazyjne}
\section{Charakterystyka wybranych urządzeń komercyjnych}
\subsection{Emotiv Insight\label{subsection:insight}}
Insight (patrz rysunek \vref{fig:insight}) jest produktem wprowadzonym na rynek w roku 2015 przez firmę Emotiv przy wsparciu crowdfundingu na portalu \href{www.kickstarter.com}{kickstarter}. Jest produktem do użytku codziennego, głównie za sprawą minimalistycznego designu oraz braku konieczności stosowania żelów przewodzących, przeznaczonym do mniej precyzyjnych zastosowań.

Jest wyposażony w pięć czujników właściwych oraz dwa referencyjne. Lokalizacja czujników została przedstawiona na rysunku \vref{fig:insight_area}. Czas ubrania oraz ustawienia urządzenia oscyluje w granicach 1--2 minut. Parametry urządzenia zostały zestawione w tabeli \vref{tab:insight}.

Koszt produktu na dzień 21 kwietnia 2019 roku wynosi 299\$.

\rysunekbig{insight}
{Hełm Emotiv Insight\label{fig:insight}}
{\cite{emotiv_insight}}

\rysunekbig{insight_area}
{Rozmieszczenie sensorów w hełmie Emotiv Insight\label{fig:insight_area}}
{\cite{emotiv_insight}}

\tabela{Parametry Emotiv Insight\label{tab:insight}}
{Opracowanie własne na podstawie \cite{emotiv_comparison}}
{
    \begin{tabular}{l|l}
        Ilość kanałów & 5 (+2 referencyjne)\\
        Umiejscowienie elektrod & AF3, AF4, T7, T8, Pz\\
        Czujniki referencyjne & DMS/DRL\\
        Rodzaj czujników & Półsuchy polimer\\
        Rozdzielczość & 14 bit na kanał\\
        Rozdzielczość LSB & 0,51 µV @ 14 bit\\
        Detekcja ruchu & 9-osiowy czujnik (3x żyroskop, 3x akcelerometr, 3x magnetometr)\\
        Łączność & Bezprzewodowa 2,4GHz/Bluetooth 4.0\\
        Zasilanie & Li-Pol 480 mAh, do 8 godzin pracy
    \end{tabular}
}

Firma Emotiv dostarcza do swoich rozwiązań API\footnote{API (\textit{ang.} application programming interface) -- Interfejs programistyczny aplikacji. Zawiera zestaw reguł i ich opisów, które definiują sposób komunikacji między programami komputerowymi.\label{foot:api}} o nazwie Cortex. Stanowi on podstawę do budowania aplikacji wykorzystujących pobrane z hełmów strumienie danych dzięki wykorzystaniu JSON oraz WebSocket\cite{emotiv_developer}. Cortex ułatwia tworzenie gier, aplikacji oraz rejestrowania danych do późniejszego ich wykorzystania do badań.

Cortex jest wrapperem SDK\footnote{SDK (\textit{ang.} software development kit) -- Zestaw narzędzi dla programistów niezbędny w tworzeniu aplikacji korzystających z danej biblioteki.\label{foot:sdk}} firmy EMOTIV. Zapewnia on, w zależności od rodzaju zakupionej licencji, dostęp do różnych strumieni danych z hełmów. Jest kompatybilny z systemami Mac OS oraz Windows. Umożliwia programowanie w językach Java, C\#, C++, Python, Ruby, JavaScript (Node.js) oraz PHP.

Licencja Cortex jest dostępna w trzech planach:
\begin{description}
    \item [Darmowa] \hfill
    \begin{itemize}
        \item Mental Commands API,
        \item Performance Metrics API (do 0,1 Hz),
        \item Frequency Bands API,
        \item Facial Expressions API,
        \item Motion data API,
        \item nielimitowana ilość sesji na 3 urządzeniach.
    \end{itemize}
    \item [Niekomercyjna pro -- \$55-99/miesiąc] \hfill
    \begin{itemize}
        \item Wszystkie API z licencji darmowej,
        \item Raw EEG API,
        \item oprogramowanie EmotivPRO,
        \item nielimitowana ilość sesji na 3 urządzeniach.
    \end{itemize}
    \item [Komercyjna] \hfill
    \begin{itemize}
        \item Performance Metrics API o wysokiej rozdzielczości,
        \item konfigurowanie API pod swoje potrzeby,
        \item tworzenie komercyjnych rozwiązań.
    \end{itemize}
\end{description}

Oprogramowanie EmotivPRO\cite{emotiv_pro}, dostępne w licencjach niekomercyjnej pro oraz komercyjnej, stanowi wsparcie dla badań wykorzystujących EEG. Pozwala ono na akwizycję oraz prezentację strumieni danych w czasie zbliżonym do rzeczywistego, zapisywanie sesji w chmurze oraz szybką analizę wbudowanym algorytmem FFT\footnote{FFT (\textit{ang.} Fast Fourier Transform) -- Szybka transformacja Fouriera.}, bez konieczności eksportu danych.


\subsection{Emotiv EPOC+\label{subsection:epoc}}
EPOC+, pokazany na rysunku \vref{fig:epoc}, został wprowadzony na rynek w 2013 roku przez firmę Emotiv. Został zaprojektowany do badań wykorzystujących EEG oraz zaawansowanych zastosowań BCI\cite{emotiv_epoc}.

Jest wyposażony w 14 kanałów właściwych oraz 2 referencyjne (dokładna lokalizacja sensorów została przedstawiona na rysunku \vref{fig:epoc_area}). W odróżnieniu od Emotiv Insight, omówionego w rozdziale \vref{subsection:insight}, wymaga stosowania \textit{mokrych} elektrod, pokrytych nasączonym solą fizjologiczną filcem. Ze względu na większą ilość czujników niż w Emotiv Insight, czas ubrania oraz przygotowania urządzenia do pracy wynosi około 3--5 minut. Parametry hełmu zostały przedstawione w tabeli \vref{tab:epoc}.

Koszt produktu na dzień 21 kwietnia 2019 roku wynosi 799\$.

\rysunekbig{epoc}
{Hełm Emotiv EPOC+\label{fig:epoc}}
{\cite{emotiv_epoc}}

\rysunekbig{epoc_area}
{Rozmieszczenie sensorów w hełmie Emotiv EPOC+\label{fig:epoc_area}}
{\cite{emotiv_epoc}}

\tabela{Parametry Emotiv EPOC+\label{tab:epoc}}
{Opracowanie własne na podstawie \cite{emotiv_comparison}}
{
    \begin{tabular}{l|l}
        Ilość kanałów & 14 (+2 referencyjne)\\
        Umiejscowienie elektrod & AF3, AF4, F3, F4, FC5, FC6, F7, F8, T7, T8, P7, P8, O1, O2\\
        Czujniki referencyjne & DMS/DRL\\
        Rodzaj czujników & Nasączane solą fizjologiczną\\
        Rozdzielczość & 14/16 bit na kanał\\
        Rozdzielczość LSB & 0,51 µV @ 14 bit/0,13 µV @ 16 bit\\
        Detekcja ruchu & 9-osiowy czujnik (3x żyroskop, 3x akcelerometr, 3x magnetometr)\\
        Łączność & Bezprzewodowa 2,4GHz/Bluetooth 4.0\\
        Zasilanie & Li-Pol 680 mAh, do 12 godzin pracy
    \end{tabular}
}

Od strony programistycznej urządzenie wykorzystuje to samo API oraz SDK co Emotiv Insight; zostały one omówione w rozdziale \vref{subsection:insight}.

\FloatBarrier
\subsection{Muse/Muse 2}
Muse/Muse 2 są urządzeniami wspomagającymi medytację, które pozwalają na rejestrację w czasie rzeczywistym aktywności mózgu, tętna, oddechu oraz ruchu ciała\footnote{Rejestracja poszczególnych parametrów w zależności od wersji opaski.}\cite{muse2}. Przekształcają one zmierzoną aktywność mózgu w predefiniowane dźwięki, takie jak szum wody czy deszczu; w zależności od poziomu skupienia dźwięk będzie spokojny lub gwałtowny, co pozwala osobom uczącym się medytować na efektywniejszą naukę wyciszenia umysłu.

Oba urządzenia są z wyglądu bardzo do siebie podobne. Nowsze, Muse 2 (pokazane na rysunku \vref{fig:muse2}), w odniesieniu do poprzedniej wersji, zostało \textit{odchudzone}, przez co nabrało bardziej eleganckiego wyglądu oraz zyskało niższy profil z dodatkowymi czujnikami\cite{muse_comparison_article}. Dodano również miękkie w dotyku wykończenie.

\rysunek{muse2}
{Opaska Muse 2\label{fig:muse2}}
{\cite{muse2}}
  
Obie opaski są wyposażone w 7 czujników, w tym 3 referencyjne (patrz rysunek \vref{fig:muse_area}). Zestawienie parametrów oferowanych przez obie opaski znajduje się w tabeli \vref{tab:muse}.

\rysunekbig{muse_area}
{Rozmieszczenie sensorów w opasce Muse\label{fig:muse_area}}
{\cite{muse_specification}}

Koszt Muse wynosi 219€; Muse 2 -- 269€.

\tabela{Parametry Muse oraz Muse 2\label{tab:muse}}
{Opracowanie własne na podstawie \cite{muse_comparison} oraz \cite{muse_specification}}
{
    \begin{threeparttable}
        \begin{tabular}{l|l|l}
            Parametr & Muse & Muse 2 \\\hline\hline
            Ilość kanałów & 4 (+ 3 referencyjne) & 4 (+3 referencyjne)\\
            Umiejscowienie elektrod & TP9, AF7, AF8, TP10\tnote{a} & TP9, AF7, AF8, TP10\tnote{a} \\
            Czujniki referencyjne & CMS/DRL & CMS/DRL \\
            Rodzaj czujników & Suche srebrne/silikonowe & Suche srebrne/silikonowe \\
            Rozdzielczość & 12 bit na próbkę & 12 bit na próbkę \\
            Rejestrowane parametry & EEG & EEG, tętno, ruch ciała, oddech \\
            Kompatybilność & iOS, Android & iOS, Android \\
            Łączność & Bezprzewodowa Bluetooth 4.0 & Bezprzewodowa Bluetooth 5.0 \\
            Zasilanie & Li-Ion, do 5 godzin pracy & Li-Ion, do 5 godzin pracy \\
        \end{tabular}
        \begin{tablenotes}
            \item[a] \footnotesize Dokładna lokalizacja zależy od wielkości głowy użytkownika; zamieszczono lokalizację zgodną z \cite{muse_specification}. W literaturze można spotkać również T9, FP1, FP2, T10\cite{muse_article}.
        \end{tablenotes}
    \end{threeparttable}
}

Muse posiada oferty skierowane do następujących grup:
\begin{description}
    \item [\sout{Deweloperów}] -- na dzień 23 kwietnia 2019 roku Muse nie wspiera aktywnie swojego SDK\footnote{SDK -- Patrz przyp. \vref{foot:sdk}.}. Ostatnią dostępną wersją jest v6.0.3, wydana w marcu 2018 roku. Opaska Muse 2, z racji późniejszej daty premiery, \textbf{nie jest wspierana przez SDK}. Na stronie dla deweloperów\cite{muse_developer} znajduje się odnośnik do innych narzędzi, takich jak \href{https://choosemuse.com/muse-direct/}{Muse Direct} czy projektów open source, np. \href{https://github.com/alexandrebarachant/muse-lsl}{MuseLSL}, \href{https://github.com/NeuroTechX/eeg-notebooks}{EEG Notebooks}.

    \item [Profesjonalistów] -- w ramach subskrypcji Muse Connect profesjonaliści otrzymują program wspomagający rozwój ich biznesu poprzez uczenie ich klientów technik medytacji\cite{muse_professional}. W ten sposób otrzymują dostęp do różnych wskazówek m.in. webinariów\footnote{Webinarium -- Internetowe seminarium realizowane przy wykorzystaniu streamingu wideo.}, studiów przypadków oraz informacji, które pomogą wprowadzić Muse do ich biznesu. Muse Connect wspomaga prowadzenie podopiecznych: ustalanie dla nich celów do realizacji oraz śledzenie ich progresu (również w czasie rzeczywistym).

    Aplikacja oferuje dwa rodzaje subskrypcji:
    \begin{enumerate}
        \item miesięczną w cenie 39\$/miesiąc,
        \item roczną w cenie 33\$/miesiąc; w tej opcji dodatkowo otrzymujemy za darmo urządzenie Muse.
    \end{enumerate}

    \item [Naukowców] -- w ramach narzędzi dla naukowców Muse oferuje dostęp do MusePlayer oraz MuseLab. MusePlayer służy do rejestrowania, ponownego odtwarzania, przekierowywania oraz przetwarzania danych z opasek. Umożliwia konwersję z natywnego typu danych (.muse) na inne (.txt, .mat, .csv). MuseLab wykorzystuje się do wizualizacji danych.
\end{description}

\FloatBarrier
\subsection{MindWave Mobile 2}
MindWave Mobile 2 zbudowane jest z opaski na głowę, klipsu na ucho oraz ramienia z zamocowanym czujnikiem (patrz rysunek \vref{fig:mindwave}). Elektrody referencyjne oraz uziemiające znajdują się na klipsie na uchu, a elektroda EEG na ramieniu dotykającym czoła w pozycji FP1. Umożliwia pomiar sygnałów EEG, sygnałów \textit{NeuroSky eSense}, na które składają się skupienie oraz medytacja, oraz mrugnięć. Do zasilania wykorzystywana jest pojedyncza bateria AAA, która starcza na 8 godzin pracy\cite{mindwave}.

Parametry urządzenia zostały zestawione w tabeli \vref{tab:mindwave}.

Koszt urządzenia na dzień 25 czerwca 2019 roku wynosi 100\$.

\rysunekbig{mindwave}
{Hełm MindWave Mobile 2\label{fig:mindwave}}
{\cite{mindwave}}

\tabela{Parametry MindWave Mobile 2\label{tab:mindwave}}
{Opracowanie własne na podstawie \cite{mindwave}}
{
    \begin{tabular}{l|l}
        Ilość kanałów & 1\\
        Umiejscowienie elektrod & FP1\\
        Czujniki referencyjne & \textit{brak danych}\\
        Rodzaj czujników & \textit{brak danych}\\
        Rozdzielczość & 12 bit\\
        Częstotliwość próbkowania & 512 Hz\\
        Detekcja ruchu & Brak\\
        Łączność & Bezprzewodowa Bluetooth (BT/BLE)\\
        Zasilanie & 1,5 V (1 bateria AAA), do 8 godzin pracy
    \end{tabular}
}

NeuroSky dostarcza swoje API dla systemów iOS, Android, macOS oraz Windows. Darmowe narzędzia dla deweloperów składają się z trzech osobnych API\cite{mindwave_software}:

\begin{description}
    \item [ThinkGear Connector (TGC)] -- program działający w tle systemu operacyjnego; zarządza komunikacją z hełmem przy pomocy TCP/IP.
    \item [ThinkGear Communication Driver (TGCD)] -- biblioteka zawierająca funkcje pozwalające na połączenie oraz przetwarzanie danych z hełmu. Można ją wykorzystywać z językami C/C++, Java oraz C\#.
    \item [Protokół komunikacji MindSet] -- zawiera specyfikacje protokołu komunikacyjnego; pozwala na integrację hełmu z dowolną platformą/językiem programowania.
\end{description}

Dodatkowo można wykupić narzędzia dla naukowców w cenie 500\$, na które składają się\cite{mindwave_research}:

\begin{description}
    \item [NeuroView] -- aplikacja do wyświetlania oraz zapisywania danych EEG w czasie rzeczywistym. Pozwala na rejestrację \textit{czystego} sygnału EEG, jego poszczególnych składowych oraz odczytów \textit{NeuroSky eSense} dla skupienia oraz medytacji. Umożliwia eksport do plików CSV.
    \item [NeuroSkyLab] -- aplikacja zapewniająca integrację ze środowiskiem MATLAB.
\end{description}


\FloatBarrier
\subsection{OpenBCI Ultracortex \textit{Mark IV}}
Ultracortex, pokazany na rysunku \vref{fig:markiv}, jest open source'owym hełmem zaprojektowanym do pracy ze wszystkimi układami OpenBCI\cite{markiv_shop}. Pozwala na rejestrację sygnałów EEG, EMG oraz ECG. Wspiera do 16 kanałów rozmieszczonych na 35 różnych lokalizacjach według systemu 10-20\footnote{System 10-20 -- system opisu umiejscowienia elektrod; składa się z 21 elektrod. Podstawą tego standardu jest zdefiniowanie konturów między punktami orientacyjnymi czaszki (np. nasion, inion), a następnie podzielenie ich na proporcjonalne odległości 20\% całkowitej długości. Istnieją również systemy pokrewne, np. 10-10 oraz 10-5, które używają odpowiednio 10\% oraz 5\% całkowitej długości\cite[rozdz. 6]{wolpaw2012brain}.}.

W projekcie zastosowano \textit{suche} sensory EEG. Ich rozmieszczenie pokazano na rysunku \vref{fig:markiv_area}.

Czas założenia oraz uruchomienia hełmu wynosi poniżej 30 sekund.

Produkt można kupić w trzech wariantach:
\begin{enumerate}
    \item Do samodzielnego druku --- dostarczane są wszystkie części hełmu oprócz tych, które można wydrukować na drukarce 3D. Hełm należy zmontować samodzielnie na podstawie \href{https://docs.openbci.com/Headware/01-Ultracortex-Mark-IV#ultracortex-mark-iv-assembly-instructions}{dokumentacji}. Cena: 300--400\$.
    \item Niezmontowany --- dostarczane są wszystkie części hełmu, również z tymi, które można wydrukować na drukarce 3D. Hełm należy zmontować samodzielnie na podstawie \href{https://docs.openbci.com/Headware/01-Ultracortex-Mark-IV#ultracortex-mark-iv-assembly-instructions}{dokumentacji}. Cena: 500--600\$.
    \item Zmontowany --- dostarczany jest całkowicie zmontowany hełm. Cena: 700--850\$.
\end{enumerate}

\rysunekbig{markiv}
{Hełm Ultracortex \textit{Mark IV}\label{fig:markiv}}
{\cite{markiv}}

\rysunekbig{markiv_area}
{Rozmieszczenie sensorów w hełmie Ultracortex Mark IV\label{fig:markiv_area}}
{\cite{markiv_shop}}

\FloatBarrier

Dodatkowo należy zakupić wybraną płytkę OpenBCI. Poniżej zamieszczono zwięzłe opisy dostępnych układów. Parametry hełmu \textit{Mark IV} w połączeniu z kompatybilnymi płytkami zamieszczono w tabeli \vref{tab:markiv}.

\begin{description}
    \item [Ganglion Board] -- Ganglion (patrz rysunek \vref{fig:ganglion}) posiada 4 kanały, które mogą być użyte do mierzenia sygnałów EMG, EKG lub EEG\cite{ganglion_shop}. Częstotliwość próbkowania wynosi 200 Hz.

    \rysunek{ganglion}
    {OpenBCI Ganglion Board\label{fig:ganglion}}
    {\cite{ganglion_shop}}

    Komunikacja bezprzewodowa jest realizowana z wykorzystaniem \href{https://www.sparkfun.com/simblee}{Simblee BLE}, modułu Bluetooth 4.0 kompatybilnego z Arduino, który pozwala na łatwą integrację z IoT\footnote{IoT (\textit{ang.} Internet of Things) -- Internet rzeczy. Koncepcja zgodnie z którą urządzenia mogą komunikować się ze sobą, wykorzystując do tego celu internet.}. Moduł umieszczony na płytce Ganglion jest zaprogramowany i gotowy do pracy, jednak część jego wyprowadzeń pozostaje dostępna dla użytkownika do celów własnych.

    Koszt układu to 200\$.

    \item[Cyton Board] -- Cyton, pokazany na rysunku \vref{fig:cyton}, jest kompatybilny z Arduino, posiada 8 kanałów oraz 32-bitowy procesor\cite{cyton_shop}. Podobnie jak Gangalion, może być wykorzystany do mierzenia aktywności mięśni, serca lub mózgu. Dane próbkowane są z częstotliwością 250 Hz.

    \rysunek{cyton}
    {OpenBCI Cyton Board\label{fig:cyton}}
    {\cite{cyton_shop}}

    Do komunikacji bezprzewodowej wykorzystywany jest moduł \href{https://eu.mouser.com/new/rfdigital/rf-digital-rfduino/}{RFduino}. Komunikacja z komputerem może być realizowana przy pomocy adaptera OpenBCI USB lub, jeżeli komputer posiada tę opcję, wbudowanego modułu BLE\footnote{BLE (\textit{ang.} Bluetooth Low Energy) -- technologia sieci bezprzewodowej o poborze mocy niższym niż w konwencjonalnych modułach Bluetooth.}.

    Koszt płytki to 500\$.

    \item[Cyton + Daisy Board] -- Ten układ zawiera opisaną wcześniej płytkę Cyton oraz Daisy, która jest \textit{wpinana} w płytkę Cyton. Układ pokazano na rysunku \vref{fig:cyton_daisy}.

    Daisy zapewnia dodatkowe 8 kanałów, które mogą być użyte do mierzenia EMG, EKG lub EEG\cite{cytondaisy_shop}. Częstotliwość próbkowania wynosi 250 Hz.

    \rysunek{cyton_daisy}
    {OpenBCI Cyton + Daisy Board\label{fig:cyton_daisy}}
    {\cite{cytondaisy_shop}}

    Koszt układu to 950 \$. Płytka Daisy nie może być zakupiona oddzielnie.
\end{description}


\tabela{Parametry Ultracortex \textit{Mark IV} w połączeniu z kompatybilnymi układami\label{tab:markiv}}
{Opracowanie własne na podstawie \cite{markiv_shop}, \cite{ganglion_shop},\cite{cyton_shop} oraz \cite{cytondaisy_shop}}
{
    \begin{threeparttable}
        \begin{tabular}{l|l|l|l}
            Parametr & Ganglion & Cyton & Cyton + Daisy \\\hline\hline
            Ilość kanałów & 4 & 8 & 16\\
            Umiejscowienie elektrod & Konfigurowalne\tnote{a} & Konfigurowalne\tnote{a} & Konfigurowalne\tnote{a}\\
            Rodzaj czujników & Suche & Suche & Suche\\
            Rozdzielczość & 24 bit & 24 bit & 24 bit\\
            Częstotliwość próbkowania & 200 Hz & 250 Hz & 250 Hz\\
            Rejestrowane parametry & EMG, EKG, EEG\tnote{b} & EMG, EKG, EEG\tnote{b}  & EMG, EKG, EEG\tnote{b}\\
            Detekcja ruchu & 3 osiowy akcelerometr & 3 osiowy akcelerometr & 3 osiowy akcelerometr\\
            Kompatybilność & macOS, Windows, Linux & macOS, Windows, Linux & macOS, Windows, Linux\\
            Łączność & BLE 4.0 przez adapter & BLE & BLE\\
            Zasilanie & 6V (4 baterie AA) & 6V (4 baterie AA) & 6V (4 baterie AA)\\
        \end{tabular}
        \begin{tablenotes}
            \item[a] \footnotesize \textit{Mark IV} wspiera 35 lokalizacji według standardu 10-20. Punkty w których można umieścić elektrody pokazano na rysunku \vref{fig:markiv_area}.
            \item[b] \footnotesize Sensory nie są dołączane do płytek i należy je zakupić oddzielnie.
        \end{tablenotes}
    \end{threeparttable}
}

Oprogramowanie OpenBCI jest open source'owe i jest dostępne na \href{https://github.com/OpenBCI}{ich profilu na GitHubie}.

Głównym narzędziem do wizualizacji, nagrywania oraz komunikacji z płytkami jest OpenBCI GUI\cite{markiv_software_gui}. Narzędzie jest kompatybilne z systemami macOS, Windows oraz Linux. Pozwala na filtrowanie oraz przetwarzanie danych w czasie rzeczywistym. Dodatkowo pozwala na przekierowywanie danych wykorzystując protokoły UDP, OSC, LSL oraz port szeregowy.

Do komunikacji z płytkami używane są OpenBCI Ganglion SDK oraz OpenBCI Cyton SDK. Wykorzystują one protokół oparty na znakach ASCII\footnote{ASCII (\textit{ang.} American Standard Code for Information Interchange) -- siedmiobitowy system służący do kodowania znaków.}.

OpenBCI dostarcza również bibliotekę Brainflow, która służy do analizy danych EMG, EKG oraz EEG\cite{markiv_software_brainflow}. Została ona napisana w języku C/C++, jednak zawiera nakładki na języki Python, Java, R, C++\footnote{Pomimo, że sama biblioteka napisana jest w C/C++, dodano nakładkę na język C++ w celu zapewnienia wysokopoziomowej warstwy abstrakcji.}, Matlab oraz C\#.

Platforma OpenBCI umożliwia również współpracę z innymi programami do analizy sygnałów, m.in. \href{https://www.mathworks.com/products/matlab.html}{MATLAB}, \href{https://www.neuromore.com/}{Neuromore}, \href{http://openvibe.inria.fr/}{OpenVIBE}, \href{https://github.com/sccn/labstreaminglayer}{LabStreamingLayer} oraz \href{http://www.shifz.org/brainbay/}{BrainBay}.

\section{Przegląd potencjalnych zastosowań}
\subsection{Zastosowanie medyczne}
\subsubsection{Interfejs komunikacyjny}
\subsubsection{Sterowanie wózkiem inwalidzkim}
Osoby sparaliżowane niekiedy są w stanie sterować wózkiem inwalidzkim, używając do tego celu wydmuchiwanego powietrza, mowy lub, w przypadku częściowego paraliżu, sprawnych części ciała. Integracja z interfejsami mózg--komputer stwarza nowe możliwości dla osób, które z powodu daleko idącej choroby nie są w stanie skorzystać z wyżej wymieniowych metod sterowania.

Kontrola wózka inwalidzkiego może odbywać się przy wykorzystaniu sterowania \textit{nisko-} lub \textit{wysokopoziomowego}.

Sterowanie niskopoziomowe można zrealizować przez translację sygnałów odebranych z urządzenia rejestrującego aktywność mózgu na komendy opisujące ruch wózka (\textit{ruch do przodu}, \textit{zawróć}, \textit{przyspiesz}), z zastrzeżeniem, że użytkownik wydaje je w sposób bezpośredni. Ten rodzaj sterowania wymaga zamontowania czujników na wózku, które nie pozwolą na wykonanie niedozwolonych manewrów, na przykład uderzenia w inną osobę lub przedmiot. Do zalet rozwiązania można zaliczyć większą kontrolę osoby użytkującej wózek nad sposobem przemieszczania oraz stosunkowo małą ilość wymaganych komend mentalnych do podstawowego sterowania. Do wad należy konieczność wydawania poleceń ruchu w sposób ciągły, co może prowadzić do znużenia użytkownika, a w konsekwencji samoczynnego \textit{rozstrajania się} układu sterowania.

Sterowanie wysokopoziomowe polega na wydawaniu poleceń dotyczących celu ruchu (\textit{kuchnia}, \textit{łazienka}). Podejście to wiąże się z koniecznością stosowania wózków o wysokim stopniu autonomiczności. Zaletą tego rozwiązania jest odciążenie użytkownika od konieczności utrzymywania ciągłego skupienia na kierunku oraz prędkości ruchu, wyeliminowanie wpływu zakłóceń odbieranych w trakcie przemieszczania się oraz, po zapewnieniu skutecznych algorytmów i odpowiedniej ilości czujników, bezpieczniejsze poruszanie się w środowisku. Do wad zaliczyć należy większą ilość komend, które należy zdefiniować (co najmniej po jednej dla każdego pomieszczenia), mniejszą precyzję ruchu, spowodowaną odgórnym określeniem miejsca w pomieszczeniu, do którego użytkownik chce się przemieścić oraz konieczność zmapowania i zdefiniowania każdego środowiska, w którym będzie poruszał się wózek.

Mimo obiecujących wstępnych rezultatów, wykorzystanie interfejsów mózg--kom\-pu\-ter do zadania sterowania wózkami inwalidzkimi jest trudne do zrealizowania z powodu braku niezawodnych, przenośnych i łatwych w użyciu urządzeń rejestrujących. Inną przeszkodą jest brak wózków o wystarczającym stopniu autonomiczności, które byłyby zdalne do pracy w codziennym środowisku\cite{bci_introduction}.
\subsubsection{Rehabilitacja}

\subsection{Zastosowania niemedyczne}
\subsubsection{Nadzór skupienia}
\subsubsection{Rozrywka}
\subsubsection{Kontrola egzoszkieletu}

\chapter{Projekt systemu}
\section{Wybór urządzenia BCI}
\section{*Resztę rzeczy dodam po napisaniu programu*}

\chapter{Badania opracowanego systemu}
\section{Badanie wpływu zakłóceń}
\section{Badanie wpływu parametrów algorytmu}



\begin{zakonczenie}\label{chap:zakonczenie}
TODO
\end{zakonczenie}

% Bibliografia
\printbibliography[heading=bibintoc]

% Spis tabel (jeżeli jest potrzebny)
\listoftables

% Spis rysunków (jeżeli jest potrzebny)
\listoffigures

% Spis kodów źródłowych (jeżeli jest potrzebny)
\listoflistings

% TODO: Przenieść generowanie do pakietu glossaries i wyeliminować potrzebę manualnego wykonywania polecenia makeindex w terminalu. !! Dyskusyjne, indeksy należy definiować w preambule lub w osobnym pliku (tak samo jak acronyms), ale pozwala na większą swobodę w definiowaniu wpisów i nie wymaga wywoływania makeindex !!

% Skorowidz (opcjonalnie), po skompilowaniu dokumentu należy użyć opcji Narzędzia -> Indeks,
% aby wygenerować wpisy, po czym powtórnie skompilować dokument.
\printindex

\end{document}
